\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

    \section{Sistemas Dedutivos}

    A ideia fundamental dos sistemas dedutivos é que deduções são regidas por
    regras -- objetos que autorizam, localmente, transições entre julgamentos.
    Essas regras, ou inferencias, então, agem sobre algum tipo qualquer de
    julgamentos $\mathcal{J} : \Type$. São pares, digamos, que indicam
    que se pode tirar uma conclusão $J : \mathcal{J}$ a partir de hipóteses
    $J_1, \cdots, J_n : \mathcal{J}$. Formalmente,

    \begin{definition}[Inferência]
        \label{def:inferência}
        Uma \strong{inferência} sobre um tipo $\mathcal{J} : \Type$ é
        uma tripla contendo sua aridade, hipóteses e conclusão.

        \begin{align*}
            &\Inference : \Type \rightarrow \Type \\
            &\Inference {\mathcal{J}} = \sum_{n : \Nat} (\Fin_n \rightarrow \mathcal{J}) \times \mathcal{J}
        \end{align*}

        \begin{code}
            >>> Inference
        \end{code}
    \end{definition}

    Definimos, por conveniência, algumas funções auxiliares para extrair as componentes de uma inferência.


    \begin{align*}
             \arity &: \prod_{\mathcal{J} : \Type} \Inference {\mathcal{J}} \rightarrow \Nat \\
             \arity&_{\mathcal{J}} = \pi_L \\[2\baselineskip]
        \hypothesis &: \prod_{\mathcal{J} : \Type} \prod_{R : \Inference{\mathcal{J}}} \Fin_{\arity R} \mathcal{J} \\
        \hypothesis&_{\mathcal{J}} = \pi_L \circ \pi_R \\[2\baselineskip]
        \conclusion &: \prod_{\mathcal{J} : \Type} \prod_{R : \Inference {\mathcal{J}}} \mathcal{J} \\
        \conclusion&_{\mathcal{J}} = \pi_R \circ \pi_R
    \end{align*}

    \begin{code}
        >>> Inference-utilities
    \end{code}

    Um sistema dedutivo, nessa perspectiva, admite uma \emph{coleção} de
    regras. Formalmente, entendemos uma coleção de regras como um
    \emph{subtipo} das inferências, ou um predicado. Então temos

    \begin{definition}[Regulamento]
        \label{def:regulamento}
        Um \strong{regulamento} é um predicado sobre as inferências.

        \begin{align*}
            \Ruleset& : \Type \rightarrow \Type \\
            \Ruleset&_{\mathcal{J}} = (\Inference \mathcal{J}) \rightarrow \Type
        \end{align*}

        \begin{code}
            >>> Ruleset
        \end{code}
    \end{definition}

    E agora definimos o sistema dedutivo \foreign{per se}. Um sistema dedutivo
    é um tipo para \emph{provas}. Dado um tipo para os julgamentos e um
    regulamento, temos para cada julgamento o tipo de suas provas.

    \[
        \Deduction : \prod_{\mathcal{J} : \Type} \Ruleset{\mathcal{J}} \rightarrow \mathcal{J} \rightarrow \Type
    \]

    Construir uma prova envolve, dado o tipo dos julgamentos e o regulamento,
    fornecer uma regra (que esteja no regulamento) e uma prova de suas
    hipóteses. Dessa forma, obtemos uma prova da conclusão da regra.

    \begin{align*}
           \cinfer :& (\mathcal{J} : \Type) \\
        \rightarrow& (\mathcal{R} : \Ruleset{\mathcal{J}}) \\
        \rightarrow& (R : \Inference{\mathcal{J}}) \\
        \rightarrow& \mathcal{R}\,R \\
        \rightarrow& (\Deduction \mathcal{J}\;\mathcal{R}) \circ (\hypothesis_{\mathcal{J}} \mathcal{R}) \\
        \rightarrow& \Deduction \mathcal{J}\;\mathcal{R}\;(\conclusion \mathcal{J} R)
    \end{align*}

    \begin{code}
        >>> Deduction
    \end{code}

\end{document}
